%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-listings}
\usepackage{2122-pablo-math}

\usepackage[
	a5paper,
	margin=6mm,
	includehead,
	]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[C]{\textsc{Arithmétique}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{definition*}~
  \begin{itemize}
    \item On note $\mathbb{N}$ l'ensemble des \blanc{entiers naturels} (c'est-à-dire l'ensemble des nombres entiers positifs) : 0, 1, 2, etc.
    \item On note $\mathbb{Z}$ l'ensemble des \blanc{entiers relatifs} (c'est-à-dire l'ensemble des nombres entiers positifs ou négatifs) : 0, 1, 2, etc., et -1, -2, -3, etc.
  \end{itemize}
\end{definition*}

\section{Multiples et Diviseurs}

\begin{definition*}
  Soient $a$, $b$ deux nombres entiers relatifs. Les affirmations suivantes sont synonymes (elles signifient la même chose) :

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Il existe un nombre entier relatif $k$ tel que $a=b\times k$.
    \item Il existe un nombre entier relatif $k$ tel que $a\div b=k$.
    \end{enumerate}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a), resume]
	    \item $a$ est un \blanc{multiple} de $b$
	    \item $a$ est \blanc{divisible} par $b$
	    \item $b$ est un \blanc{diviseur} de $a$
	    \item $b$ \blanc{divise} $a$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{definition*}

\begin{definition*}~
  \begin{itemize}
    \item Un nombre \blanc{pair} est un nombre entier divisible par 2.
    \item Un nombre \blanc{impair} est un nombre entier qui n'est pas divisble par 2.
  \end{itemize}
\end{definition*}

\begin{propriete*}~
  \begin{itemize}
	  \item Un nombre est pair si et seulement s'il peut s'écrire sous la forme \blanc{$2n$} (où $n$ est un entier).
	  \item Un nombre est impair si et seulement s'il peut s'écrire sous la forme \blanc{$2n+1$} (où $n$ est un entier).
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple}~
  \begin{enumerate}
	  \item Le nombre $42$ est \dotfill
    \item Le nombre $1729$ est \dotfill
    \item Pour tout nombre entier $k$, le nombre $4k-8$ est \dotfill
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{propriete*}~
	\begin{enumerate}
		\item Soient $a$ un nombre entier, et $n$ et $m$ deux nombres multiples de $a$. Alors la somme $n+m$ est aussi un multiple de $a$.
		\item Le carré d'un nombre impair est impair.
	\end{enumerate}
\end{propriete*}

\section{Nombres premiers}

\begin{definition*}
	Un \blanc{nombre premier} est un nombre (entier naturel) qui a deux diviseurs : \blanc{1 et lui-même}.
\end{definition*}

\begin{definition*}
  Le \emph{PGCD} (plus grand commun diviseur) de deux nombres entiers $a$ et $b$ est \blanc{le plus grand nombre entier qui divise à la fois $a$ et $b$}.
\end{definition*}

\begin{exemple}
	Calculer le PGCD de 24 et 36, en utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers.
\end{exemple}

\begin{propriete*}
L'algorithme d'Euclide permet de déterminer le PGCD de deux nombres.
  Le PGCD est le dernier reste non nul.

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=single,mathescape=true]
  TANTQUE $b\neq0$
  Faire
    $reste$ <- Reste de la division euclidienne
            de $a$ par $b$
    $a$ <- $b$
    $b$ <- $reste$
  FinPour
  \end{lstlisting}
\end{propriete*}

\begin{exemple}
	Déterminer le PGCD de 270 et 432, en utilisant l'algorithme d'Euclide.
\end{exemple}

\begin{definition*}
  Deux nombres sont \blanc{premiers entre eux} si leur PGCD est 1.
\end{definition*}

\begin{methode*}
  Pour rendre une fraction $\frac{a}{b}$ irréductible, calculer le PGCD $k$ de $a$ et $b$.
  \begin{itemize}
    \item si $k=1$, la fraction est déjà irréductible ;
    \item si $k\neq1$, alors $\frac{a}{b}=\frac{a\div k}{b\div k}$, et cette dernière fraction est irréductible.
  \end{itemize}
\end{methode*}

\begin{exemple} Simplifier les fractions :
  \begin{enumerate*}[label={$\Alph*=$}]
    \item $\dfrac{35}{14}$ ;
    \item $\dfrac{1729}{42}$ ;
    \item $\dfrac{323}{70}$.
    \end{enumerate*}
\end{exemple}

\begin{propriete*}~
	\begin{enumerate}
		\item Le nombre rationnel $\frac{1}{3}$ n'est pas un nombre décimal.
		\item Le nombre réel $\sqrt{2}$ n'est pas un nombre rationnel.
	\end{enumerate}
\end{propriete*}

\end{document}
